@皮肤的颜色有表皮内的黑素（褐色）、胡萝卜素（黄色），真皮毛细血管中氧化血红蛋白（红色）和静脉中还原血红蛋白（蓝色）含量所决定，其中以黑素最为重要。皮肤颜色的深浅除种族和个体差异外，正常人在暴露部位、皱襞及受摩擦部位常有生理性色素加深；故判断皮肤颜色的改变，应与病人过去和患病部位周围的皮肤进行比较，不应单从颜色的深浅来判断。#
@一种好发于面颈等暴露部位的褐色小斑点；多见于女性，多在5岁前后发病，随年龄增长而皮损增多（青春期达最高峰，到老年皮损又逐渐减少）；好发于面部，以鼻梁和颊部，也可见于颈部、手背、胸部和四肢伸侧等处；为针头至米粒大小、浅褐色或深褐色斑点，表面光滑、圆形或椭圆形，分布对称，互不融合，密集或散在，无自觉症状，夏季经日晒后皮疹增多变黑，冬季变淡、数目也减少#雀斑
@分布于口唇、鼻孔、眼眶周围、以及掌跖和指趾屈面的多发性小片状黑褐色雀斑样痣，多在出生后不久即生，1～5mm大小，圆形、卵圆形或不规则性，粘膜部如唇、颊、上腭、肛门等处也可发生；胃肠道多发性息肉临床表现为10～30岁出现腹痛、肠道出血、肠梗阻、肠套叠、少数发生癌变#色素沉着肠息肉综合征
@幼年时期开始发病，患儿发育缓慢、智力迟钝，在皮肤暴露部位出现日光照射性红斑及小水疱，色素沉着似雀斑，继而皮肤表现为干燥、脱屑、白色萎缩性斑点或毛细血管扩张，角化过度、疣状增生及肿瘤形成，同时伴有眼部症状（畏光、流泪、结膜炎、角膜溃疡、眼睑外翻等）#色素性干皮病
@面部常见的限局性淡褐色或黄褐色的皮肤色素改变；男女均可发病（青年女性多见，常见于妊娠3～5个月发病），对称发生于面部、特别是双颊部、额部、鼻部、口周等部位，为大小不等、形状不规则的片状淡褐色或黄褐色斑，边缘清楚或不清楚，互相融合连成片状，表面光滑，无红斑或鳞屑；日晒后可使色素加深，有的患者可在月经前期加重；无自觉症状，慢性经过#黄褐斑
@长期使用某些药物引起的皮肤色素沉着#长期应用砷剂可产生躯干皮肤淡褐至黑褐色局限性或弥漫性黑素沉着，并有雨点状色素减退斑混杂其中；氯丙嗪长期应用可产生暴露部位皮肤色素沉着，尚可发生白内障、角膜浑浊、结膜色素沉着等；氯奎、羟基氯奎等抗疟药长期应用可在面颈部皮肤有色素沉着，尚可引起指甲、角膜、网膜色素性改变和毛发脱色；白消安（马利兰）、促肾上腺皮质激素长期应用可发生弥漫性色素沉着
@长期接触（包括蒸气吸入）煤焦油及石油的烃化物可引起在面、颈、手背等露出部位经常接触沥青、焦油等光感性物质的皮肤光感性皮炎，愈后留有色素沉着，呈淡褐至深褐色点状色素沉着，可融合成大片，边缘不清，有时有轻度炎症性红斑和毛细血管扩张，或伴有毛囊角化丘疹或痤疮样炎性损害#黑变病
@皮肤、粘膜色素沉着（在全身皮肤普遍性色素加深的基础上有点状或斑块状色素增深，分布不均，在暴露部位、摩擦部位、粘膜和疤痕部位加深更显著），倦怠、食欲不振、乏力消瘦、体重减轻、低血压等全身症状#原发性慢性肾上腺皮质功能减退症
@其他疾病引起的皮肤弥漫性色素沉着#肢端肥大症、Cushing综合征、甲状腺功能亢进、
